\documentclass[]{thesis}

\usepackage{graphicx}
\usepackage[dutch]{babel}


% Title Page
\title{Project BlueFarm}

\author{J.S. van Leeuwen}

\usepackage{array}

\graphicspath{{Afbeeldingen/}}

%%%dit is voor bibliographie
\usepackage{apacite}
\usepackage{url}
%%%% voor tekens
\usepackage{amsmath}

%afbeeldingen
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}

%%%%appendix
\usepackage[toc,page]{appendix}

%%referentie hoofstukken bij naam
\usepackage{cleveref}

%draaien van pagina
\usepackage{pdflscape}

%kleur cellen tabel
\usepackage[table]{xcolor}

\usepackage{afterpage}

\newcommand\blankpage{%
    \null
    \thispagestyle{empty}%
    \addtocounter{page}{-1}%
    \newpage}



\begin{document}

\begin{titlepage}
    \begin{center}
        \includegraphics[width=4cm]{hrlogo.png}\\
        \vspace{.5cm}
        Instituut voor Engineering en Applied Science\\
        Opleiding Elektrotechniek
        \vspace*{1cm}
        
        \huge
        \textbf{Project BlueFarm}

        \vspace{0.5cm}                
        \large
        Remote control farming
        
        \vspace{1.3cm}        
        \normalsize
        \textit{Bachelor thesis}        
        \vspace{1.3cm}
        
        \large
        \textbf{J.S. van Leeuwen}    
            
        \normalsize
        \vspace{0.5cm}
        Rotterdam, \today
        
        \vspace{0.5cm}
        \includegraphics[scale=0.44]{CDS.png}
                
        \vfill        
        \begin{tabular}{ l l }
			Docentbegeleider:			& K.A. Muilwijk		\\
			Eerste Examinator:			& N.N.B.			\\
			Tweede Examinator:			& N.N.B.			\\
			Bedrijfsbegeleider:			& H. Rosenbrand		\\
			Externe deskundige:			& N.N.B.			\\
			Student nummer:				&0928948
        \end{tabular}      
             
        
    \end{center}
\end{titlepage}
\pagebreak
\afterpage{\blankpage}


\chapter*{Contact informatie}
\begin{center}
Docentbegeleider:\\
K.A Muilwijk\\
010 - 794 4679\\
k.muilwijk@hr.nl\\
Academieplein AP.D00.036\\
G.J. de Jonghweg 4-6 (Academieplein)\\
3015 GG Rotterdam \\
\vspace{2cm}
Bedrijfsbegeleider:\\
H. Rosenbrand\\
+31 (0)85 - 485 1234 \\
hans@cds-electronics.nl\\
Galileistraat 32A \\
3029 AM Rotterdam\\

\vspace{2cm}
Afstudeerder:\\
Jim Sander van Leeuwen \#0928948\\ 
+31634827041\\
0928948@hr.nl\\
jim.vanleeuwen@outlook.com\\
Mathenesserlaan 375B\\
3023 GD Rotterdam\\


\end{center}

\chapter*{Abstract}
This is where the abstract goes

\chapter*{Samenvatting}
Hier komt de samenvatting

\chapter*{Voorwoord}
Hier komt het voorwoord
bedankt cds, docent en geef aan wat de ervaring was
\pagebreak

%% versiebeheer
\chapter*{Versiebeheer}\label{hs:vb}

\begin{table}[ht]	
\centering
% To place a caption above a table
\caption{Versiehistorie}
\begin{tabular}{p{2cm}p{2cm}p{5cm}p{2cm}}
Versie & Datum & Wijzigingen  & Auteur \\ \hline
0.1 & 20-02-2020 & Opzet & JVL \\
0.2 & 21-02-2020 & Onderzoek draadloze technologieën, referenties en figuren toegevoegd & JVL \\
0.3 & 25-02-2020 & Requirements toegevoegd & JVL

\end{tabular}
\label{tab:vb}
\end{table}%
\pagebreak
\tableofcontents

\chapter{Inleiding}
\label{hs:in}

In deze technologische revolutie vragen steeds meer bedrijven om elektrotechnische oplossingen om het werk het voor hen en hun personeel makkelijker te maken. Zo zijn er tegenwoordig veel vragen over hoe bestaande producten met elkaar en het internet verbonden kunnen worden. Internet of Things (IoT) is een hype die precies omschrijft wat veel bedrijven vandaag de dag willen. Bedrijven willen bijvoorbeeld dat hun producten van een afstand bestuurd kunnen worden met een smartphone en dat hun producten data kunnen sturen over de status en externe gebeurtenissen. \\ 

\section{Bedrijfsachtergrond}
	CDS electronics is een productie en ontwikkelings bedrijf in elektronica en heeft een opdracht aangenomen van een klant met een soortgelijke wens als beschreven in de inleiding. Binnen CDS electronics is dan ook meer dan genoeg kennis en voorzieningen om een dergelijke opdracht aan te pakken. Fancom is de klant waar het om gaat en Fancom is een bedrijf dat zorgt voor automatisering in vee stallen waar o.a. kippen en varkens worden gehouden. Fancom ontwikkeld producten waarin onder andere elektronica van CDS electronics wordt verwerkt en is al vele jaren klant van CDS electronics. \\
\pagebreak
		\begin{figure}[!th]
\includegraphics[scale=0.215]{luik.jpeg}
\caption{Luiken voor in- en uitvoer van luchtstromen}
    \label{luik}
\end{figure}

	Een van de producten die Fancom levert, is een set gemotoriseerde luiken die de in- en uitvoer van luchtstromen kan reguleren om temperatuur te kunnen beïnvloeden. Deze luiken zijn te zien in figuur \ref{luik} en worden open en dicht gedaan doordat er een touw in- of uitgerold wordt door middel van een motor.  	 In een bezoek aan Fancom in Limburg	 zijn de motoren in actie gezien en gefotografeerd in figuur \ref{im60} en \ref{im125}. Deze motoren worden aangestuurd door een motor regelaars die ontworpen zijn door CDS electronics en hebben de naam IM60 of IM125, aangezien het twee vergelijkbare modellen zijn.\\ \\

\pagebreak
	
\begin{figure}[!h]
  \begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
    \includegraphics[scale=0.18]{im60.jpeg}
    \caption{Moter van de IM60}
    \label{im60}
  \end{subfigure}
  %\hfill
  \hspace{1cm}
  \begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
    \includegraphics[scale=0.18]{im125.jpeg}
    \caption{Motor van de IM125}
    \label{im125}
  \end{subfigure}
  \caption{Motoren}
\end{figure}

De motoren worden aangestuurd door motorcontroller printen waar zich onder andere een microcontroller op bevindt. In figuur \ref{im60p} is de IM60 print te zien waar de processor en de motor aansturing op zit zit zit en in figuur \ref{im125p} is de IM125 print te zien.  Op de printen zit ook een 14-polige debug/program connector, waar de printen mee geüpdatet kunnen worden. Op deze debug/program connector is het ook mogelijk om te communiceren met de processor en de program connector  is ook de plaats waar het te ontwerpen systeem op bevestigd wordt. De 14-polige debug/program connector is in figuur \ref{im60p} en \ref{im125p} te zien door de rode cirkel. 
\pagebreak
\begin{figure}[!h]
  \begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
    \includegraphics[scale=0.24]{im60p.jpeg}
    \caption{IM60}
    \label{im60p}
  \end{subfigure}
  %\hfill
  \hspace{1cm}
  \begin{subfigure}[b]{0.4\textwidth}
    \includegraphics[scale=0.24]{im125p.jpeg}
    \caption{IM125}
    \label{im125p}
  \end{subfigure}
  \caption{Printplaten die de motoren aansturen}
\end{figure}

\section{Probleemstelling}
	Vanuit een centrale regelaar die Fancom ook produceert kunnen de luiken worden aangestuurd wanneer het nodig is om de positie van de luiken te veranderen. Het is ook mogelijk om de luiken met de hand te bedienen tijdens het onderhoud van de motoren en bijbehorende aansturing, die vaak op een andere plek is dan de luiken met motor. Onderhoud wordt gepleegd door een monteur en daarbij moet deze de luiken op een andere positie zetten om bijvoorbeeld het touw dat de luiken bediend te repareren. De monteur moet vaak heen en weer lopen van en naar de bediening om de luiken van positie te veranderen. De monteur moet ook de motorbehuizing helemaal open maken en met een kabel de gegevens er uit laden. 
\pagebreak

\section{Doelstelling}
Aan het eind van de afstudeer periode is er een systeem ontworpen en gerealiseerd wat voldoet aan de eisen van de klant en de opgestelde testen. Het te ontwerpen systeem kan in ieder geval:
\begin{itemize}
	\item de IM60 en/of de IM125 direct aansturen om de motor te laten bewegen zodat de gebruiker makkelijker onderhoud kan plegen aan de ramen of luiken die aan de motor zijn verbonden.
	\item op commando draadloos diagnostische data uit de M60 en/of de IM125 halen, zodat de gebruiker geen kabel meer hoeft te gebruiken.
	\item zich kenbaar laten maken door middel van terugkoppeling  in een ruimte waar gelijksoortige modules aanwezig zijn die dezelfde naam hebben zodat de gebruiker weet met welke node deze te maken heeft.
\end{itemize}

Deze doelen zullen behaald worden met behulp van het V-model. CDS electronics hanteert geen model maar heeft wel gevraagd om alvast een keuze te maken voor een draadloze technologie om snel een module uit te zoeken zodat er parallel aan het V-model een test opstelling gemaakt kan worden om het onderzoek af te ronden, voordat de ontwerp fase is afgerond. Het V-model is gekozen omdat daar in de gehele schoolloopbaan mee is gewerkt en dus bekend is. Het V-model kenmerkt zich doordat er bij elke fase in het project testen geschreven zullen worden die net zoals het project steeds gedetailleerder worden. Na de implementatie worden de testen in omgekeerd volgorde dat ze zijn gemaakt uitgevoerd.
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[scale=0.3]{vmodel.png}
		\caption{V-model%
		\label{vmodel}}
		\end{figure}	


\pagebreak

\chapter{Requirements}\label{hs:h2}
	\section{Inleiding}\label{hs:h21}
		In dit hoofdstuk zijn de technische eisen van het systeem te vinden. De belangrijkste functionaliteiten van het systeem worden hier apart beschreven. Ook wordt er per functie een lijst met requirements gegeven. Met het systeem wordt de module bedoeld die ontwikkeld wordt en met de motor control unit worden de IM60 uit figuur \ref{im60p} of IM125 uit figuur \ref{im125p} bedoeld.
	\section{Algemene beschrijving}\label{hs:h22}
		Het systeem bevindt zich in een omgeving met twee actoren, de gebruiker en motor control unit. De gebruiker zal met een smartphone het syteem kunnen aansturen of data kunnen opvragen die uit de motor control unit is gekomen. Het systeem moet ook kunnen aangeven door middel van een lichtsignaal of de gebruiker de juiste node voor zich heeft als er verbinding is met een node (een van de systemen) in het mesh netwerk. In het data context diagram in figuur \ref{DCD} zijn de actoren tot relatie met het systeem volgens Yourdon \cite{Yourdon1979} aangegeven.
	\section{Systeemcontext}\label{hs:h23}
	Het systeem slaat de data op van een bestaande motor controller die de luiken open maakt. Er moet verbinding gemaakt kunnen worden met soortgelijke systemen en die moeten onderling met elkaar kunnen communiceren. Het moet mogelijk zijn om in het gehele netwerk een specifiek systeem te kunnen aanspreken. In de toekomst moet het ontworpen systeem de IM60 en de IM125 kunnen updaten. 
		\subsection{Systeemfuncties}\label{hs:h231}
			De voornaamste functie van het systeem is data uitlezen uit de bestaande module en door middel een Bluetooth mesh netwerk te verbinden met een smartphone en de data op te sturen. De tweede functie is het vasthouden van de uitgelezen data tot het moment van uitlezen. De derde functie is het signaleren van een licht signaal naar de gebruiker als de gebruiker daar om vraagt. 
\pagebreak

		\begin{figure}[h!]
		\centering
		\medskip 
		\includegraphics[scale=0.4]{DCD.png}
		\caption{Data Context Diagram%
		\label{DCD}}
		\end{figure}	
		
\pagebreak			
			
	\section{Systeemfuncties}\label{hs:h24}
		In deze paragraaf worden de belangrijkste functionaliteiten van het systeem beschreven. Bij iedere functie hoort een lijst met klanteisen.
		\subsection{Draadloze data overdracht}\label{hs:h241}
		Het systeem bevat data van de bestaande module. Deze data moet, wanneer het de gebruiker uitkomt, worden verzonden naar de gebruiker. Het systeem moet zich in het bijzijn van gelijke systemen kenbaar maken aan de gebruiker zodat deze weet met welk systeem de gebruiker in verbinding staat.
		\subsubsection{Stimulus en response}\label{2411}
		De gebruiker vraagt data op van het systeem of stuurt een commando waarop het systeem de motor aanstuurt. Het systeem zal daarop reageren door de data van de gewenste systeem terug sturen.
		\subsubsection{Functionele klanteisen}\label{2411} 
		
		\begin{tabular}{p{1.3cm}p{10cm}}
				{\large REQ01:} &  {\large De data die zich in de node bevindt moet door middel van een smartphone met Bluetooth kunnen worden uitgelezen.}\\\\
		{\large REQ02:}&{ \large Het systeem moet zich kenbaar kunnen maken aan de gebruiker als er verbinding wordt gemaakt met de module via Bluetooth.}\\\\	
		{\large REQ03:}&{\large Het systeem moet op commando via Bluetooth de motor control unit kunnen uitlezen en naar de gebruiker sturen.} \\\\
		{\large REQ04:}&{\large Het systeem moet op commando de motor van de IM60 en IM125 kunnen laten draaien via Bluetooth en het resultaat terugkoppelen.} \\\\
		{\large REQ05:}&{\large De systemen kunnen nog met elkaar en de gebruiker communiceren in een mesh netwerk als de twee verste nodes minder dan 100 meter LOS van elkaar verwijderd zijn.} \\\\
		\end{tabular}
\pagebreak

		\subsection{Uitlezen  en opslag data}\label{hs:h242}
		De bestaande module communiceert data naar het systeem via een seriële verbinding. De data die wordt doorgegeven moet worden opgeslagen in de node totdat de gebruiker deze data opvraagt.
		\subsubsection{Stimulus en response}\label{2421}
		Het systeem communiceert met de bestaande module en slaat de data op.  Het systeem zal de data een vaste periode bewaren en gooit de oudste data als eerst weg.
		\subsubsection{Functionele klanteisen}\label{2421} 
		
		\begin{tabular}{p{1.3cm}p{10cm}}
				{\large REQ06:} &  {\large Het systeem kan communiceren met de bestaande module via de commando's van het door Fancom gespecificeerde IO-net.} \\\\
		{\large REQ07:}&{ \large Het systeem slaat de diagnostische data van de IM60/IM125 op.}\\\\	
		%{\large REQ0x:}\\\\
		%{\large REQ0x:} \\\\
		\end{tabular}
		
\pagebreak


		\subsection{Updaten systeem en bestaande module (Optioneel)}\label{hs:h243}
		De gebruiker kan door middel van de smartphone en Bluetooth, het systeem en de bestaande module updaten. 
		\subsubsection{Stimulus en response}\label{2431}
		De gebruiker stuurt een commando naar het systeem dat het moet gaan updaten. Het systeem zal vervolgens via Bluetooth het systeem en de bestaande module updaten.
		\subsubsection{Functionele klanteisen}\label{2431} 
		
		\begin{tabular}{p{1.3cm}p{10cm}}
				{\large REQ08:} &  {\large Er is hardware aanwezig op het PCB om software updates via Bluetooth mogelijk te maken.} \\\\
		%{\large REQ0x:}&{ }\\\\	
		%{\large REQ0x:} \\\\
		%{\large REQ0x:} \\\\
		\end{tabular}


	\section{Niet-functionele klanteisen}\label{hs:h25}
		\begin{tabular}{p{1.3cm}p{10cm}}
				{\large REQ09:} &  {\large Het systeem zal worden ontworpen op een PCB  die zowel op de iM60 als de iM125 geplaatst kan worden op de 14-polige debug/program connector.} \\\\
		{\large REQ10:}&{\large Alle gebruikte componenten zullen vrij zijn van gevaarlijke bestandsdelen dus voldoen aan de RoHS eisen.}\\\\	
		%{\large REQ0x:} \\\\
		%{\large REQ0x:} \\\\
		\end{tabular}
		
\chapter{Architectuur}
 door yourdon toe te passen is er een DFD0 figuur gemaakt die laat zien in figuur \ref{DFD0} wat de deelsystemen worden en hoe deze met elkaar in verbinding staan. Deze manier van opbouw geeft de functionaliteiten van het gehele systeem grafisch weer en krijgen betrokken partijen een beter beeld bij het eindproduct.  De user is de gebruiker en de bestaande module die is geleverd wordt de "door control unit genoemd$"$ in het DCD. 
		
		\begin{figure}[h]
		\centering
		\caption{Data Context Diagram}
		\bigskip 
		\includegraphics[scale=0.5]{DFD0(1).png}\label{DFD0}
		\end{figure}
		
		\pagebreak
		
\begin{landscape}
\rowcolors[]{2}{gray!25}{yellow!50} 
\begin{table}[h!]
\centering

\begin{tabular}{p{1.8cm}|p{1cm}|p{2.5cm}|p{1.4cm}|p{1.2cm}|p{1.6cm}|p{1.6cm}|p{1.6cm}|p{1.6cm}|p{1.2cm}}

\textbf{MCU}                                                                            & \textbf{Prijs los} * & \textbf{Develop-ment board*}                                                                                       &\textbf{RX gevoelig-heid} & \textbf{TX power}      & \textbf{Processor}                                                                                          & \textbf{Geheugen flash} & \textbf{Geheugen Ram} & \textbf{Program-meerbaar dmv UART /FTDI} &\textbf{ App voor smart-phone} \\ \hline
Nordic nRF52832 & $\sim$€6    & nRF52 DK €44,35 & -96dBm           & -20 tot +4dBm & ARM Cortex M4 32bit                                                                                & 256kB of 512kB & 32kB of 64kB & Nee                             & Android en ios      \\\hline
ST BlueNRG-M2                                                                  & $\sim$€7    & X-NUCLEO-BNRG2A1 €15,21 en STM32 Nucleo €12,00& -88dBm           & +8dBm         & ARM Cortex M0 32bit                                                                                & 256kB          & 24kB         & Ja                              & Android en ios      \\\hline
ST STM32WB-55CEU6                                                               & $\sim$€6    & Midatronics   Sharky                                            & -96dBm           & +6dBm         &  ARM Cortex M4 32bit   +   ARM    Cortex M0   32bit & 1MB            & 256KB        & Ja                              & Android en ios      \\\hline
TI CC2650-MODA                                                                  & $\sim$€10   &CC2650 LaunchPad €29,86                                     & -100dBm         & +5dBm         & ARM Cortex M3                                                                                      & 128kB          & 28kB         & Nee                             & Nee                 \\\hline
Silicon Labs  EFR32 & $\sim$€19   & EFR32xG21 Bluetooth Starter Kit  €448 (3x)                    & -94dBm           & +19dBm        & ARM Cortex M4                                                                                      & 512kB          & 64kB         & Ja                              & Android en ios      \\\hline
NXP QN9090                                                                     & $\sim$€5    & QN9090-DK006  €115                                        & -97dBm           & +11dBm        & ARM Cortex M4                                                                                      & 640kB          & 152kB        & Ja                              & Nee                

\end{tabular}
\caption{Keuze matrix Draadloze MCU% 
\label{tabmcu}}
\end{table}
\end{landscape}

\begin{appendices} %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%appendices%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Onderzoek draadloze technologieën}
 \section{Inleiding}

Dit onderzoek komt voort uit de vraag van een klant van CDS electronics. Voor volledige achtergrond wordt verwezen naar de inleiding \namecref{hs:in} van het afstudeer verslag van Project BlueFarm. Kort samengevat wil de klant een oplossing voor het volgende probleem. Er zijn een aantal gemotoriseerde luiken die de klant van een afstand wil bedienen en uitlezen door middel van een smartphone om het werk van monteurs die onderhoud plegen aan de luik makkelijker te maken. Het is dus van belang dat er een draadloos netwerk wordt opgezet wat kan verbinden met zowel de aansturing van de luiken en een smartphone.  87\% van de Nederlandse bevolking heeft een smartphone \cite{cbs} en logischer wijs willen bedrijven daarvan profiteren.  \\

De situatie waarin het draadloze netwerk opgezet gaat worden zal eerst verhelderd worden met afbeeldingen en tekst. Vervolgens zal er onderzoek gedaan worden naar verschillende draadloze netwerken die geschikt kunnen zijn voor de wensen van de klant. Elke draadloze technologie zal aan de hand van 6 factoren uiteengezet worden en er zal aan de hand van deze factoren een conclusie getrokken worden welk draadloos netwerk het best geschikt is voor het besturen en uitlezen van de aansturing van de luiken. De informatie die benodigd is om tot een juiste keuze te komen is gewonnen uit wetenschappelijke artikelen, websites van betrouwbare bronnen en websites van de bedenkers van de  draadloze technologieën.\\
\pagebreak

\begin{figure}[!h]
  \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
    \includegraphics[scale=0.25]{stal1.png}
    \caption{Situatie 1%
    \label{stal1}}
  \end{subfigure}
  %\hfill 
  \hspace{3cm}
  \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
    \includegraphics[scale=0.25]{stal2.png}
    \caption{Situatie 2%
    \label{stal2}}
  \end{subfigure}
  \caption{Mogelijke ophanging motor}
\end{figure}

De plek waar de motoren hangen is in een stal waar vee zoals kippen en varkens rondloopt met een afmeting van rond de 100 x 40 m. De twee motoren hangen over de breedte tegen over elkaar in twee tallen met een afstand van 40 meter. De afstand tussen de paren ligt niet vast omdat elke stal weer een andere indeling hanteert en de maximale afstand kan de 100 meter zijn die de stal lang is. De motoren kunnen zowel opgehangen zijn als de situatie in figuur \ref{stal1} dan wel als figuur \ref{stal2}. \\
\pagebreak

\section{Draadloze technologieën}
De factoren die een rol spelen in het beslissen over welke draadloze technologie het meest geschikt is om te gebruiken voor dit project worden vanaf hier per factor besproken. De factoren die besproken gaan worden zijn; Frequentie, Bereik LOS (line of sight), Gebruik smartphone, netwerktopology, maximale snelheid, prijs. De draadloze verbindingen die zijn onderzocht zijn; Wi-Fi, Bluetooth, Zigbee en LoRa.

\begin{table}[ht]	
%\centering
\begin{tabular}{p{3cm}p{8.5cm}}
\textbf{\emph{LOS}} & Het rechte pad tussen een zendantenne (zoals voor radio- of televisiesignalen) en een ontvangantenne wanneer deze niet wordt belemmerd door de horizon.\cite{los} \\\\
\textbf{\emph{Netwerktopologie}} & Een netwerktopologie beschrijft de verbindingen tussen Netwerkcomponenten onderling. \cite{topo} 

\end{tabular}
\end{table}


\begin{figure}[th]
\includegraphics[scale=0.28]{LOS3.png}
\caption{Line Of Sight %
    \label{los}}
\end{figure}
\pagebreak

\subsection{Frequentie, bereik en maximale snelheid}
Wi-Fi is gebaseerd op de IEEE 802.11 standaard en maakt gebruik van frequenties rond de 2.4GHz. Er zijn 14 kanalen die een breedte hebben van 5Mhz die tussen 2412MHz en 2484MHz liggen. Volgend de specificaties van Wi-Fi kan ongeveer een afstand van 100meter afleggen. Volgens de nieuwste 802.11ax standaard zijn er snelheden van  6.933 Gb/s. \cite{Verma2013}Wi-Fi heeft overigens meer energie nodig voor het zelfde bereik als Bluetooth. \cite{Zhao2014}\\ \\

Bluetooth is een draadloze standaard voor data overdracht. Vroeger was dit een standaard van de IEEE 802.15.1 maar tegenwoordig is het in handen van de Bluetooth Special Interest Group (SIG).  \cite{meshfaq}  Bluetooth communiceerd ook via 2.4Ghz. Bluetooth zelf claimt dat de snelheid van de data overdacht bij Bluetooth 4.0 op 1Mbit/s ligt en bij Bluetooth 5.0 op 2Mbit/s \cite{meshfaq} maar uit testen is gebleken dat ongeveer 80\% werkelijk data is. \cite{Yaakop2017} \\ 


Zigbee werkt ook op 2.4 Ghz en gebaseerd op Bluetooth met het IEEE 802.15-4 standaard. Het wordt veel gebruikt in sensor netwerken. \cite{zigbee} De afstand die het kan overbruggen is ongeveer net zo ver als Bluetooth 4.0.\\

LoRa werkt in nederland op 868MHz en in een ruimte met kamers en muren van 15 bij 20 meter is een signaal afkomstig uit een zender in de 433MHz band net zo sterk als vijf 2.4GHz zenders. \cite{Ali-rantala}
Deze frequentie mag gebruikt worden wordt omdat de er geen licentie nodig is om uit te zenden op deze frequentie. Hetzelfde geldt voor de 868Mhz frequentie met vergelijkbare eigenschappen.\cite{Chruszczyk2017} LoRa werkt in Nederland op 868MHz (long range) en deze verbinding kan een afstand van meer dan 10Km afleggen. \\


\pagebreak

\subsection{Topologie en gebruik smartphone}
Om te bepalen hoe een smartphone geïntegreerd kan worden in een netwerk is het belangrijk om te weten hoe een smartphone zich in een netwerk kan bevinden. De netwerk topologie maakt de structuur uit van een draadloos netwerk met meer dan een verbonden punt, ofwel node. Alle netwerken die in dit onderzoek voorbij komen zijn geschikt voor mesh topologie en alleen Wi-Fi heeft te maken met een star topologie. In star topologie te zien in figuur \ref{star} zijn alle nodes verbonden met een vast punt, meestal een router. Deze router verbind alle punten met elkaar en een ander netwerk maar het nadeel is dat bij deze configuratie het wegvallen van de router betekend dat de nodes geen verbinding meer hebben met elkaar. Er is in de IEEE 802.11s standaard wel de mogelijkheid tot een mesh netwerk maar dat is niet geschikt voor mobiele apparaten. De routers vormen dan een mesh netwerk en die verbinden de mobiele apparaten\cite{DelaCruz2016}. In figuur \ref{mesh} is een netwerk te zien waar alle nodes met elkaar verbonden zijn. Het voordeel is dat bij het wegvallen van een node dat het netwerk zichzelf kan herstellen. \cite{starmesh} \\

\begin{figure}[!h]
  \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
    \includegraphics[scale=0.26]{star.png}
    \caption{Star Topology%
    \label{star}}
  \end{subfigure}
  %\hfill 
  \hspace{2.2cm}
  \begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
    \includegraphics[scale=0.26]{mesh.png}
    \caption{Mesh Topology%
    \label{mesh}}
  \end{subfigure}
  \caption{Twee verschillende netwerk configuraties}
\end{figure}


Een smartphone kan opgenomen in een netwerk als de smartphone de juiste frequentie en het juiste protocol kan spreken met de rest van het netwerk. De meeste smartphones beschikken over een antenne die 2.4 GHz kan ontvangen en een physical layer die Bluetooth en Wi-Fi kan verwerken. Zigbee werkt wel op 2.4GHz maar heeft te maken met een ander protocol dan Bluetooth of Wi-Fi. Het is zonder ander hardware toe te passen niet mogelijk om Zigbee direct op de smartphone te gebruiken. \cite{hu2013}  De smartphone is niet in staat om direct LoRa te ontvangen.\\

\subsection{Kosten}
Het gebruik van Bluetooth in producten is niet gratis. Er zijn verschillende opties die bluetooth aanbieden als licentie op een product. Er kan een product op de markt komen wat getest moet worden door Bluetooth, dit gebeurt als het product dat op de markt komt gebruik maakt van systemen die al getest zijn door Bluetooth en er geen aanpassingen in het design zijn, bij gebruik van een module bijvoorbeeld.\\

Een chip van een merk gebruiken waar Bluetooth in zit mag wel gebruikt worden zolang er niet wordt vermeld dat er met Bluetooth gewerkt wordt en het logo van Bluetooth niet wordt getoond op het product. Hierdoor mag het membership van  \$7,500 achterwegen blijven. De royalty die zij hiervoor vragen is \$2500 bij de eerste twee producten en daarna is de prijs \$4,000 per product. Het gebruik van een reeds gekeurde module is wel mogelijk zonder dat er hoge licentie en royalty kosten aan verbonden zijn. Bluetooth wil namelijk dat de fysieke laag en de antenne voldoen aan de door bluetooth gestelde eisen.\cite{blfees}\\

Het gebruik van de frequentie waar LoRa zich op bevind is in principe gratis maar wanneer er gebruik gemaakt wil worden van een smartphone komen er gebruikskosten met zich mee. Bij KPN kost een abonnement 30 euro per maand. \cite{lora} \\

Wi-Fi werkt op dezelfde frequentie als Bluetooth en veel modules zij in staat beide te ontvangen en communicatie op te zetten. Hetgeen wat extra kosten met zich mee brengt is de aanschaf van de router die de nodes aan elkaar koppelt.\\

Zigbee is vergelijkbaar met bluetooth als het gaat om licentie kosten \cite{zigbee} maar er zijn veel modules op de markt waarbij dat, net zoals bij Bluetooth, omzeild kan worden.\\

\pagebreak

\subsection{Conclusie}

In tabel \ref{tbWrlss} is een overzicht te zien van het voorgaande onderzoek. Er is gekeken naar 7 factoren die uiteindelijk beslist welke draadloze verbinding het meest geschikt is om in de stal van 40x100m te implementeren. 
  
\begin{table}[ht] 
\centering
% To place a caption above a table
\caption{Overzicht draadloze verbindingen%
\label{tbWrlss}}
\bigskip
\begin{tabular}{p{2cm}p{1.3cm}p{1cm}p{1.4cm}p{1.2cm}p{1.5cm}p{0.8cm}}
Technologie & Frequentie & Bereik LOS & Gebruik smartphone & Topology & Max snelheid & prijs \\ \hline
WiFi & 2,4GHz & 100m & JA & STAR & $\sim$  1Gbit/s & Hoog \\\hline
Bluetooth 4.0  & 2,4GHz & 50m & JA & MESH (NIET LE) & 1Mbit/s & Laag \\\hline
Bluetooth 5.0  & 2,4GHz &  \textgreater 300m & JA & MESH & 2Mbit/s & Laag \\\hline
Zigbee  & 2,4GHz & 100m & NEE & MESH & 250Kbit/s & Laag \\\hline
LoRa  & 868Mhz & \textgreater 10Km & NIET GRATIS & MESH & 30Kbit/s & Hoger \\\hline


\end{tabular}
\end{table}

 

Er zijn verschillende draadloze netwerken beschikbaar die voor een draadloze verbinding kunnen zorgen met verschillende nodes. Er is gekeken naar verschillende factoren om tot een juiste beslissing te komen. De mesh topologie is het meest geschikt omdat er in de stal geen vast punt is waar alle nodes een gelijke afstand tot de router hebben. De opdrachtgever wenst dat er gebruik gemaakt kan worden van een smartphone om te verbinden met het netwerk. De maximale afstand die de nodes zich van elkaar bevinden is ongeveer 100m in de stal. Het gebruik van bluetooth is gratis mits er een module gebruikt wordt voor het zenden en ontvangen van 2,4GHz radio signalen. De technologien die daar aan voldoen zijn Bluetooth 4.0 en Bluetooth 5.0 maar omdat het bereik van Bluetooth 4.0 niet genoeg zal zijn om de lengte van de stal te overbruggen is er gekozen voor Bluetooth 5.0.

\pagebreak
\end{appendices}
	
\pagebreak

\bibliographystyle{apacite}
\bibliography{Referenties/Referenties}
		
\end{document}        